<?xml version="1.0" ?>
<book n="ברכות ותפילות שונות  ">
<chap n="סֵדֶר אֵרוּסִין וְנִשּׂוּאִין">
<p n="">
<d><![CDATA[סַבְרֵי מָרָנָן. <br><sidcom1>ועונים:</sidcom1> לְחַיִּים.
<br><sid2>בָּרוּךְ</sid2> אַתָּה יְהֹוָה , אֱלֹהֵֽינוּ  מֶלֶךְ הָעוֹלָם, בּוֹרֵא פְּרִי הַגֶּפֶן:
<br><sid2>בָּרוּךְ</sid2> אַתָּה יְהֹוָה , אֱלֹהֵֽינוּ  מֶלֶךְ הָעוֹלָם, אֲשֶׁר קִדְּשָׁנוּ בְּמִצְוֹתָיו וְצִוָּנוּ עַל הָעֲרָיוֹת וְאָסַר לָנוּ אֶת־הָאֲרוּסוֹת, וְהִתִּיר לָנוּ אֶת־הַנְּשׂוּאוֹת לָנוּ עַל יְדֵי חֻפָּה בְקִדּוּשִׁין. בָּרוּךְ אַתָּה יְהֹוָה , מְקַדֵּשׁ עַמּוֹ יִשְׂרָאֵל עַל יְדֵי חֻפָּה בְקִדּוּשִׁין:
<br><sidcom1>ושותה המברך ואחר־כך החתן והכלה.</sidcom1>
<br><sidcom1>החתן לפני שיתן הטבעת באצבע הכלה יאמר:</sidcom1>
<br><sid2>הֲרֵי</sid2> אַתְּ מְקֻדֶּשֶׁת לִי בְּטַבַּעַת זוֹ <sidcom1>ואם מקדש בכסף יאמר: <sid3>בזה</sid3></sidcom1> כְּדַת מֹשֶׁה וְיִשְׂרָאֵל:
]]></d>
</p>
</chap>
<chap n="סֵדֶר שֶׁבַע בְּרָכוֹת">
<p n="">
<d><![CDATA[סַבְרֵי מָרָנָן <sidcom1>ועונים:</sidcom1> לְחַיִּים.
<br><sid2>בָּרוּךְ</sid2> אַתָּה יְהֹוָה , אֱלֹהֵֽינוּ  מֶלֶךְ הָעוֹלָם, בּוֹרֵא פְּרִי הַגֶּפֶן:
<br><sid2>בָּרוּךְ</sid2> אַתָּה יְהֹוָה , אֱלֹהֵֽינוּ  מֶלֶךְ הָעוֹלָם, שֶׁהַכֹּל בָּרָא לִכְבוֹדוֹ:
<br><sid2>בָּרוּךְ</sid2> אַתָּה יְהֹוָה , אֱלֹהֵֽינוּ  מֶלֶךְ הָעוֹלָם, יוֹצֵר הָאָדָם:
<br><sid2>בָּרוּךְ</sid2> אַתָּה יְהֹוָה , אֱלֹהֵֽינוּ  מֶלֶךְ הָעוֹלָם, אֲשֶׁר יָצַר אֶת־הָאָדָם בְּצַלְמוֹ, בְּצֶלֶם דְמוּת תַּבְנִיתוֹ, וְהִתְקִין לוֹ מִמֶּנּוּ בִּנְיַן עֲדֵי־עַד. בָּרוּךְ אַתָּה יְהֹוָה , יוֹצֵר הָאָדָם:
<br><sid2>שׂוֹשׂ</sid2> תָּשִׂישׂ וְתָגֵל עֲקָרָה בְּקִבּוּץ בָּנֶיהָ לְתוֹכָהּ בִּמְהֵרָה בְּשִׂמְחָה. בָּרוּךְ אַתָּה יְהֹוָה , מְשַׂמֵּחַ צִיּוֹן בְּבָנֶיהָ:
<br><sid2>שַׂמֵּחַ</sid2> תְּשַׂמַּח רֵעִים אֲהוּבִים כְּשַׂמֵּחֲךָ יְצִירְךָ בְּגַן עֵדֶן מִקֶּדֶם. בָּרוּךְ אַתָּה יְהֹוָה , מְשַׂמֵּחַ חָתָן וְכַלָּה:
<br><sid2>בָּרוּךְ</sid2> אַתָּה יְהֹוָה , אֱלֹהֵֽינוּ  מֶלֶךְ הָעוֹלָם, אֲשֶׁר בָּרָא שָׂשׂוֹן וְשִׂמְחָה, חָתָן וְכַלָּה, גִּילָה רִנָּה דִּיצָה וְחֶדְוָה, אַהֲבָה וְאַחְוָה, שָׁלוֹם וְרֵעוּת, מְהֵרָה יְהֹוָה אֱלֹהֵֽינוּ יִשָּׁמַע בְּעָרֵי יְהוּדָה וּבְחוּצוֹת יְרוּשָׁלַיִם, קוֹל שָׂשׂוֹן וְקוֹל שִׂמְחָה, קוֹל חָתָן וְקוֹל כַּלָּה, קוֹל מִצְהֲלוֹת חֲתָנִים מֵחֻפָּתָם, וּנְעָרִים מִמִּשְׁתֵּה נְגִינָתָם, בָּרוּךְ אַתָּה יְהֹוָה , מְשַׂמֵּחַ הֶחָתָן עִם הַכַּלָּה: (וּמַצְלִיחַ)
<br><sidcom1>וְטוֹעֲמִים הַכּוֹס וְאַחַר־כָּךְ אוֹמְרִים:</sidcom1>
<br><sid2>יִרְבּוּ</sid2> שְׂמָחוֹת בְּיִשְׂרָאֵל וְיִהְיֶה בְּסִימָן טוֹב:
<br><sidcom1>וְשׁוֹבֵר הֶחָתָן כּוֹס לְזִכְרוֹן יְרוּשָׁלַיִם, וְאוֹמֵר:</sidcom1>
<br><sid2>אִם־אֶשְׁכָּחֵךְ</sid2> יְרוּשָׁלָיִם, תִּשְׁכַּח יְמִינִי: תִּדְבַּק לְשׁוֹנִי לְחִכִּי אִם־לֹא אֶזְכְּרֵכִי. אִם־לֹא אַעֲלֶה אֶת־יְרוּשָׁלַיִם, עַל רֹאשׁ שִׂמְחָתִי:
  
]]></d>
</p>
</chap>
<chap n="סֵדֶר בְּרִית מִילָה">
<p n="">
<d><![CDATA[<br><sidcom1>תפלה לאומרה לפני המילה:</sidcom1>
<br><sid2>לְשֵׁם יִחוּד</sid2> קֻדְשָׁא בְּרִיךְ הוּא וּשְכִינְתֵּהּ, בִּדְחִילוּ וּרְחִימוּ, וּרְחִימוּ וּדְחִילוּ, לְיַחֲדָא שֵׁם אוֹת יוּ"ד אוֹת הֵ"א בְּאוֹת וָא"ו אוֹת הֵ"א, בְּיִחוּדָא שְׁלִים בְּשֵׁם כָּל־יִשְׂרָאֵל, הִנֵּה אָנֹכִי בָּא לָמוּל תִּינוֹק זֶה (ואביו יאמר: <sid3>לָמוּל אֶת־בּנִי</sid3>) לְקַיֵּם מִצְוַת עֲשֵׂה כְּמוֹ שֶׁנֶּאֱמַר: זֹאת בְּרִיתִי אֲשֶׁר תִּשְׁמרוּ בֵּינִי וּבֵינֵיכֶם וּבֵין זַרְעֲךָ אַחֲרֶיךָ. הִמּוֹל לָכֶם כָּל־זָכָר, לְהַכְנִיסוֹ בִּבְרִיתוֹ שֶׁל אַבְרָהָם אָבִינוּ, וּלְהַכְנִיסוֹ בְּחוּלָקָא טָבָא דְּקֻדְשָׁא בְּרִיךְ הוּא, דִּכְתִיב: וְצַדִּיק יְסוֹד עוֹלָם. וִיהֵא רַעֲוָא דְּקֻדְשָׁא בְּרִיךְ הוּא בְּהַאי קָרְבָּנָא וְיִתְרְעִי בֵּיהּ. וְיִזְכֶּה לְעֶשֶׂר חֻפּוֹת דִּזְמִין קֻדְשָׁא בְּרִיךְ הוּא לְמֶעְבַּד לְצַדִּיקַיָּא לְעַלְמָא דְּאָתִי, כְּדִכְתִיב: "אַשְׁרֵי תִּבְחַר וּתְקָרֵב יִשְׁכֹּן חֲצֵרֶיךָ. נִשְׂבּעָה בְּטוּב בֵּיתֶךָ. קדֹשׁ הֵיכָלֶךָ". וְעַתָּה בַּעֲוֹנוֹתֵינוּ חָֽרְבָה עִירֵנוּ וְשָׁמֵם בֵּית מִקְדָּשֵׁנוּ וְאֵין לָנוּ קָרְבָּנוֹת שֶׁיּכַפְּרוּ בַּעֲדֵנוּ. יְהִי רָצוֹן שֶׁיּהֵא נֶחְשַׁב דַּם הַבְּרִית הַזֶּה כְּאִלּוּ בָּנִיתִי מִזְבֵּחַ וְהֶעֱלֵיתִי עָלָיו עוֹלוֹת וּזְבָחִים. יִהְיוּ לְרָצוֹן אִמְרֵי־פִי וְהֶגְיוֹן לִבִּי לְפָנֶיךָ. יְהֹוָה  צוּרִי וְגֹאֲלִי:
<BR>
<br><sid2>תְּפִלָּה לָסַנְדָק</sid2>
<br><sid2>לְשֵׁם יִחוּד</sid2> קֻדְשָׁא בְּרִיךְ הוּא וּשְכִינְתֵּהּ, בִּדְחִילוּ וּרְחִימוּ, וּרְחִימוּ וּדְחִילוּ, לְיַחֲדָא שֵׁם אוֹת יוּ"ד אוֹת הֵ"א בְּאוֹת וָא"ו אוֹת הֵ"א, בְּיִחוּדָא שְׁלִים בְּשֵׁם כָּל־יִשְׂרָאֵל, הִנֵּה אָנֹכִי בָּא לִהְיוֹת סַנְדָּק וְאֶהְיֶה כִּסֵּא וּמִזְבֵּחַ לַעֲשׂוֹת עַל יְרֵכַי הַמִּילָה. וִיהִי רָצוֹן מִלְּפָנֶיךָ יְהֹוָה  אֱלֹהֵינוּ וֵאלֹהֵי אֲבוֹתֵינוּ שֶׁיִּהְיֶה מִזְבַּח כַּפָּרָה, וּתְכַפֵּר עַל כָּל־חַטֹּאתַי, עֲוֹנוֹתַי וּפְשָׁעַי, וּבִפְרַט מַה שֶּׁפָּגַמְתִּי בִּירֵכַי וּבְאוֹת בְּרִית קֹדֶשׁ. וְתַעֲלֶה עָלֵינוּ כְּאִלּוּ כִּוָנוּ כּל־הַכַּוָּנוֹת הָֽרְאוּיוֹת לְכַוֵּן, וּלְתַקֵּן אֶת־שָׁרְשָׁהּ בְּמָקוֹם עֶלְיוֹן, לַעֲשׂוֹת נַחַת רוּחַ לְיוֹצְרֵנוּ וְלַעֲשׂוֹת רְצוֹן בּוֹרְאֵנוּ. וִיהִי נֹעַם אֲדֹנָי אֱלֹהֵינוּ עָלֵינוּ. וּמַעֲשֵׂה יָדֵינוּ כּוֹנְנָה עָלֵינוּ, וּמַעֲשֵׂה יָדֵינוּ כּוֹנְנֵהוּ:
<br><sidcom1>כשמביאים התינוק לבית־הכנסת עומדים כל הקהל ואומרים:</sidcom1> 
<br><sid2>בָּרוּךְ</sid2> הַבָּא בְּשֵׁם יְהֹוָה:
<br><sidcom1>וכשלוקח אבי הבן את התינוק בידיו אומר:</sidcom1>
<br><sid2>שָׂשׂ</sid2> אָנֹכִי עַל־אִמְרָתֶךָ, כְּמוֹצֵא שָׁלָל רָב: זִבְחֵי אֱלֹהִים רוּחַ נִשְׁבָּרָה, לֵב־נִשְׁבָּר וְנִדְכֶּה, אֱלֹהִים לֹא תִבְזֶה: הֵיטִיבָה בִרְצוֹנְךָ אֶת־צִיּוֹן, תִּבְנֶה חוֹמוֹת יְרוּשָׁלָיִם: אָז תַּחְפּוֹץ זִבְחֵי־צֶדֶק עוֹלָה וְכָלִיל, אָז יַעֲלוּ עַל־מִזְבַּחֲךָ פָרִים:
<br><sidcom1>ואחר־כך יאמר אבי הבן:</sidcom1>
<br><sid2>אַשְׁרֵי</sid2> תִּבְחַר וּתְקָרֵב יִשְׁכֹּן חֲצֵרֶיךָ.
<br><sidcom1>ועונים העומדים:</sidcom1>
<br><sid2>נִשְׂבְּעָה</sid2> בְּטוּב בֵּיתֶךָ, קֹדֶשׁ הֵיכָלֶךָ:
<br><sidcom1>בארץ־יִשְׂרָאֵל נוהגים להוסיף פסוקים אלה:</sidcom1>
<br><sid2>אִם־אֶשְׁכָּחֵךְ</sid2> יְרוּשָׁלָיִם תִּשְׁכַּח יְמִינִי: תִּדְבַּק לְשׁוֹנִי לְחִכִּי אִם־לֹא אֶזְכְּרֵכִי, אִם־לֹא אַעֲלֶה אֶת־יְרוּשָׁלַיִם, עַל רֹאשׁ שִׂמְחָתִי:
<br><sidcom1>ואחר־כך אומר:</sidcom1>
<br><sid2>שְׁמַע</sid2> יִשְׂרָאֵל, יְהֹוָה אֱלֹהֵינוּ יְהֹוָה אֶחָד:
<br><sid2>יֶהוֶה</sid2>  מֶלֶךְ יָהוָה  מָלָךְ יִהְוֹה  יִמְלֹךְ לְעֹלָם וָעֶד: <sidcom1>ב' פעמים</sidcom1>
<br><sid2>אָֽנָּא</sid2> יְהֹוָה  הוֹשִׁיעָה נָא: <sidcom1>ב' פעמים</sidcom1>
<br><sid2>אָֽנָּא</sid2> יְהֹוָה  הַצְלִיחָה נָא: <sidcom1>ב' פעמים</sidcom1>
<br><sidcom1>אומר אבי הבן:</sidcom1>
<br><sid2>בִּרְשׁוּת</sid2> מוֹרַי ורַבּוֹתַי:
<br><sidcom1>ומברך בעמידה:</sidcom1>
<br><sid2>בָּרוּךְ</sid2> אַתָּה יְהֹוָה , אֱלֹהֵֽינוּ  מֶלֶךְ הָעוֹלָם, אֲשֶׁר קִדְּשָׁנוּ בְּמִצְוֹתָיו וְצִוָּנוּ לְהַכְנִיסוֹ בִּבְרִיתוֹ שֶׁל אַבְרָהָם אָבִינוּ:
<br><sidcom1>והקהל והמוהל אומר:</sidcom1>
<br><sid2>כְּשֵׁם</sid2> שֶׁהִכְנַסְתּוֹ לַבְּרִית, כָּךְ תִּזְכֶּה לְהַכְנִיסוֹ לַתּוֹרָה וְלַמִּצְוֹת וְלַחֻפָּה וּלְמַעֲשִׂים טוֹבִים:
<br><sidcom1>וישב הסנדק על הכסא ומניח התינוק על ברכיו, ואומר המוהל:</sidcom1>
<br><sid2>זֶה</sid2> הַכִּסֵּא שֶׁל אֵלִיָּהוּ הַנָּבִיא מַלְאַךְ הַבְּרִית זָכוּר לַטּוֹב:
<br><sidcom1>המוהל לפני שימול יברך ברכה זו:</sidcom1>
<br><sid2>בָּרוּךְ</sid2> אַתָּה יְהֹוָה , אֱלֹהֵֽינוּ  מֶלֶךְ הָעוֹלָם, אֲשֶׁר קִדְּשָׁנוּ בְּמִצְוֹתָיו וְצִוָּנוּ עַל הַמִּילָה:
<br><sidcom1>ואחרי שימול יברך אבי הבן ברכה זו:</sidcom1>
<br><sid2>בָּרוּךְ</sid2> אַתָּה יְהֹוָה , אֱלֹהֵֽינוּ  מֶלֶךְ הָעוֹלָם, שֶׁהֶחֱיָֽינוּ וְקִיְּמָנוּ וְהִגִּיעָנוּ לַזְּמַן הַזֶּה:
<br><sidcom1>ולוקח המוהל או אָדָם אחר כוס יין ומברך:</sidcom1>
<br><sid3>סַבְרֵי</sid3> מָרָנָן. <sidcom1>עונים:</sidcom1> לְחַיִּים.
<br><sid2>בָּרוּךְ</sid2> אַתָּה יְהֹוָה , אֱלֹהֵֽינוּ  מֶלֶךְ הָעוֹלָם, בּוֹרֵא פְּרִי הַגֶּפֶן:
<br><sidcom1>ואחר־כך לוקח הדס ומברך:</sidcom1>
<br><sid2>בָּרוּךְ</sid2> אַתָּה יְהֹוָה , אֱלֹהֵֽינוּ  מֶלֶךְ הָעוֹלָם, בּוֹרֵא עֲצֵי בְשָׂמִים:
<br><sid2>בָּרוּךְ</sid2> אַתָּה יְהֹוָה , אֱלֹהֵֽינוּ  מֶלֶךְ הָעוֹלָם, אֲשֶׁר קִדֵּשׁ יְדִיד מִבֶּטֶן וְחוֹק בִּשְׁאֵרוֹ שָׂם וְצֶאֱצָאָיו חָתַם בְּאוֹת בְּרִית קֹדֶשׁ. עַל כֵּן בִּשְׂכַר זוֹ אֵל חַי חֶלְקֵנוּ צוּרֵנוּ צַוֵּה לְהַצִּיל יְדִידוּת זֶרַע קֹדֶשׁ שְׁאֵרֵנוּ מִשַּׁחַת, לְמַעַן בְּרִיתוֹ אֲשֶׁר שָׂם בִּבְשָׂרֵנוּ. בָּרוּךְ אַתָּה יְהֹוָה , כּוֹרֵת הַבְּרִית:
<br><sid2>אֱלֹהֵינוּ</sid2> וֵאלֹהֵי אֲבוֹתֵינוּ קַיֵּים אֶת־הַיֶּלֶד (בּנִי) הַזֶּה לְאָבִיו (לִי) וּלְאִמּוֹ וְיִקָּרֵא שְׁמוֹ בְּיִשְׂרָאֵל (פּלוֹנִי). יִשְׂמַח הָאִישׁ <sidcom1>וכשהאב הוּא מברך אומר: <sid3>יהי רצון שאשמח ביוצא חלצי</sid3></sidcom1> בְּיוֹצֵא חֲלָצָיו, וְתָגֵל הָאִשָּׁה בִּפְרִי בִטְנָהּ כָּאָמוּר: יִשְׂמַח־אָבִיךָ וְאִמֶּךָ, וְתָגֵל יוֹלַדְתֶּךָ: וְנֶאֱמַר: וָאֶעֱבֹר עָלַיִךְ וָאֶרְאֵךְ מִתְבּוֹסֶסֶת בְּדָמָיִךְ וָאֹמַר לָךְ בְּדָמַיִךְ חֲיִי <sidcom1>נותן יין באצבעו בפי התינוק, וכן בפעם השניה כשחוזר לומר "ואומר לך"</sidcom1> וָאֹמַר לָךְ בְּדָמַיִךְ חֲיִי: וְנֶאֱמַר: זָכַר לְעוֹלָם בְּרִיתוֹ, דָּבָר צִוָּה לְאֶלֶף דּוֹר: אֲשֶׁר כָּרַת אֶת־אַבְרָהָם, וּשְׁבוּעָתוֹ לְיִשְׂחָק: וַיַּעֲמִידֶהָ לְיַעֲקֹב לְחֹק, לְיִשְׂרָאֵל בְּרִית עוֹלָם: הוֹדוּ לַיהוָה כִּי־טוֹב, כִּי לְעוֹלָם חַסְדּוֹ: (פלוני) זֶה הַקָּטָן, אֱלֹהִים יְגַדְּלֵהוּ, כְּשֵׁם שֶׁנִּכְנַס לַבְּרִית כָּךְ יִכָּנֵס לַתּוֹרָה וְלַמִּצְוֹת וְלָחֻפָּה וּלְמַעֲשִׂים טוֹבִים. וְכֵן יְהִי רָצוֹן וְנֹאמַר אָמֵן:
<br><sid2>שִׁיר</sid2> הַמַּעֲלוֹת אַשְׁרֵי כָּל־יְרֵא יְהוָה, הַהֹלֵךְ בִּדְרָכָיו: יְגִיעַ כַּפֶּיךָ כִּי תֹאכֵל אַשְׁרֶיךָ וְטוֹב לָךְ: אֶשְׁתּךָ כְּגֶפֶן פֹּרִיָּה בְּיַרְכְּתֵי בֵיתֶךָ בָּנֶיךָ כִּשְׁתִילֵי זֵיתִים, סָבִיב לְשֻׁלְחָנֶךָ: הִנֵּה כִי־כֵן יְבֹרַךְ גָּבֶר יְרֵא יְהוָה: יְבָרֶכךָ יְהֹוָה  מִצִּיּוֹן וּרְאֵה בְּטוּב יְרוּשָׁלָיִם, כָּל יְמֵי חַיֶּיךָ: וּרְאֵה־בָנִים לְבָנֶיךָ שָׁלוֹם עַל־יִשְׂרָאֵל:
<br><sidcom1>ואומרים קדיש יהא שלמא:</sidcom1>
]]></d>
</p>
</chap>
<chap n="סדר פדיון הבן">
<p n="">
<d><![CDATA[<br><sidcom1>לוקח הכהן את הילד וישאל לאביו:</sidcom1>
<br><sid2>בִּנְךָ</sid2> זֶה בּכוֹר הוּא?  <br><sidcom1>ויענה:</sidcom1> כֵּן.  <br><sidcom1>ואומר לו הכהן:</sidcom1>  בְּמַאי בָּעִית טַפֵי, בְּבִנְךָ בְכוֹרֶךָ אוֹ בַּחֲמִשָּׁה סְלָעִים דִּמְחַיַּבְתְּ לִפְדּוֹת בָּהֶן?  <br><sidcom1>ועונה האב:</sidcom1> בִּבְנִי בְכוֹרִי. <br><sidcom1>ואחר כך ישאל הכהן לאם הילד:</sidcom1> בְנֵךְ זֶה בְּכוֹר. שֶׁמֶּא יָלַדְתְּ בֵּן אַחֵר לְפָנָיו אוֹ שֶׁמֶּא הִפַּלְתְּ? <br><sidcom1>והיא עונה:</sidcom1> זֶה בְּנִי בְכוֹרִי לֹא יָלַדְתִּי וְלֹא הִפַּלְתִּי לְפָנָיו: <br><sidcom1>אחר־כך יאמר הכהן:</sidcom1> זֶה הַבֵּן בְּכוֹר הוּא, וְהַקָּדוֹשׁ בָּרוּךְ הוּא צִוָּה לִפְדוֹתוֹ, שֶׁנֶּאֱמַר: וּפְדוּיָו מִבֶּן־חֹדֶשׁ תִּפְדֶּה בְּעֶרְכְּךָ כֶּסֶף חֲמֵשֶׁת שְׁקָלִים בְּשֶׁקֶל הַקֹּדֶשׁ. עֶשְׂרִים גֵּרָה הוּא: כְּשֶׁהָיִיתָ בִּמְעֵי אִמֶּךָ הָיִיתָ בִּרְשׁוּת אָבִיךָ שֶׁבַּשָּׁמַיִם וּבִרְשׁוּת אָבִיךָ וְאִמֶּךָ. עַכְשָׁיו אַתָּה בִּרְשׁוּתִי שֶׁאֲנִי כֹהֵן וְאָבִיךָ וְאִמֶּךָ מְבַקְּשִׁים לִפְדּוֹתְךָ שֶׁאַתָּה בְּכוֹר מְקֻדָּשׁ, שֶׁכֵּן כָּתוּב: וַיְדַבֵּר יְהֹוָה אֶל־מֹשֶׁה לֵּאמֹר: קַדֶּשׁ־לִי כָל־בְּכוֹר פֶּטֶר כָּל־רֶחֶם בִּבְנֵי יִשְׂרָאֵל בָּאָדָם וּבַבְּהֵמָה. לִי הוּא:
<br><sidcom1>אחר־כך יטול האב את הכסף או שוה כסף בידו ויאמר:</sidcom1>
<br><sid2>אֲנִי</sid2> רוֹצֶה לִפְדּוֹתוֹ שֶׁכָּךְ כָּתוּב בַּתּוֹרָה: אַךְ פָּדֹה תִפְדֶּה אֵת בְּכוֹר הָאָדָם: וּפְדוּיָו מִבֶּן־חֹדֶשׁ תִּפְדֶּה בְּעֶרְכְּךָ כֶּסֶף חֲמֵשֶׁת שְׁקָלִים בְּשֶׁקֶל הַקֹּדֶשׁ. עֶשְׂרִים גֵּרָה הוּא:
<br><sidcom1>לפני הברכה יאמר לשם יחוד זה ואחר־כך יברך:</sidcom1>
<br><sidcom2><sid3>לְשֵׁם יִחוּד</sid3> קֻדְשָׁא בּרִיךְ הוּא וּשְכִינְתֵּהּ, בִּדְחִילוּ וּרְחִימוּ, וּרְחִימוּ וּדְחִילוּ, לְיַחֲדָא שֵׁם אוֹת יוּ"ד אוֹת הֵ"א בּאוֹת וָא"ו אוֹת הֵ"א, בּיִחוּדָא שְׁלִים בְּשֵׁם כָּל־יִשְׂרָאֵל. הִנֵּה אָנֹכִי בָּא לְקַיֵּם מִצְוַת עֲשֵׂה שֶׁל פִּדְיוֹן בְּכוֹר, כְּמוֹ שֶׁכָּתוּב: וְכֹל בְּכוֹר אָדָם בְּבָנֶיךָ תִּפְדֶּה, וּכְתִיב: וּפְדוּיָו מִבֶּן־חֹדֶשׁ תִּפְדֶּה בְּעֶרְכְּךָ כֶּסֶף חֲמֵשֶׁת שְׁקָלִים בְּשֶׁקֶל הַקֹּדֶשׁ, עֶשְׂרִים גֵּרָה הוּא. וְיַעֲלֶה לְפָנֶיךָ כְּאִלּוּ קִיַּמְתִּיהָ בְּכָל־פְּרָטֶיהָ וְדִקְדּוּקֶיהָ וְכַוָּנוֹתֶיהָ וְתַרְיַ"ג מִצְוֹת הַתְּלוּיוֹת בָּהּ וּלְתַקֵּן אֶת־שָׁרְשָׁהּ בְּמָקוֹם עֶלְיוֹן, לַעֲשׂוֹת נַחַת רוּחַ לְיוֹצְרֵנוּ וְלַעֲשׂוֹת רְצוֹן בּוֹרְאֵנוּ. וִיהִי נֹעַם אֲדֹנָי אֱלֹהֵינוּ עָלֵינוּ, וּמַעֲשֵׂה יָדֵינוּ כּוֹנְנָה עָלֵינוּ, וּמַעֲשֵׂה יָדֵינוּ כּוֹנְנֵהוּ:</sidcom2>
<br><sid2>בָּרוּךְ</sid2> אַתָּה יְהֹוָה , אֱלֹהֵֽינוּ  מֶלֶךְ הָעוֹלָם, אֲשֶׁר קִדְּשָׁנוּ בְּמִצְוֹתָיו וְצִוָּנוּ עַל פִּדְיוֹן הַבֵּן:
<br><sid2>בָּרוּךְ</sid2> אַתָּה יְהֹוָה , אֱלֹהֵֽינוּ  מֶלֶךְ הָעוֹלָם, שֶׁהֶחֱיָֽינוּ וְקִיְּמָנוּ וְהִגִּיעָנוּ לַזְּמַן הַזֶּה:
<br><sidcom1>יתן לכהן ויאמר:</sidcom1>
<br><sid2>זֶה</sid2> פִּדְיוֹן בְּנִי בְכוֹרִי:
<br><sidcom1>ויקבל הכהן את הכסף ואומר:</sidcom1>
<br><sid2>קִבַּלְתִּי</sid2> מִמְּךָ חֲמִשָּׁה סְלָעִים אֵֽלּוּ בְּפִדְיוֹן בִּנְךָ זֶה, וַהֲרֵי הוּא פָּדוּי בָּהֶן כְּדַת מֹשֶׁה וְיִשְׂרָאֵל:
<br><sid2>יְהִי</sid2> רָצוֹן מִלְּפָנֶיךָ יְהֹוָה  אֱלֹהֵֽינוּ וֵאלֹהֵי אֲבוֹתֵֽינוּ, כְּשֵׁם שֶׁזָּכָה הַבֵּן הַזֶּה לַפִּדְיוֹן, כָּךְ יִזְכֶּה לַתּוֹרָה וְלַמִּצְוֹת וְלַחֻפָּה, וּלְמַעֲשִׂים טוֹבִים בְּחַיֵּי אָבִיו וּבְחַיֵּי אִמּוֹ, אָמֵן כֵּן יְהִי רָצוֹן:
]]></d>
</p>
</chap>
<chap n="בִּרְכַּת המְזוּזָה">
<p n="">
<d><![CDATA[<br><sidcom1>מצות עשה מן התורה לקבוע מזוזה, וצריך לקבוע אותה על מזוזת ימין הנכנס בתוך חלל הפתח, תחת המשקוף, ובטפח הסמוך לחוץ, ובתחילת שליש העליון של גובה השער (מלמטה למעלה), ותהיה זקופה לאורך מזוזת הפתח, ולפני שיקבענה יברך:</sidcom1>
<br><sid2>בָּרוּךְ</sid2> אַתָּה יְהֹוָה , אֱלֹהֵֽינוּ  מֶלֶךְ הָעוֹלָם, אֲשֶׁר קִדְּשָׁנוּ בְּמִצְוֹתָיו וְצִוָּנוּ לִקְבֹּעַ מְזוּזָה:
<br><sidcom1>ואחר שיקבענה ינשקנה ויאמר:</sidcom1>
<br><sid2>זֶה־הַשַּׁעַר</sid2> לַיהֹוָה , צַדִּיקִים יָבֹאוּ בוֹ:
]]></d>
</p>
</chap>
<chap n="בִּרְכַּת הַמַּעֲקֶה">
<p n="">
<d><![CDATA[<br><sidcom1>מצות עשה למי שבונה בית לעשות מעקה לגגו, ואפילו שהשימוש בגג הוא לעתים רחוקות, אם הבית שתחת הגג הוא בית דירה ותשמיש קבע, חייב לעשות מעקה לגג, ואם הניח גגו ללא מעקה, ביטל מצות עשה ועבר על לא תעשה, אבל אם הבית שתחת הגג הוא רק מחסן וכד' שמשמש לתשמיש ארעי - אינו חייב להניח מעקה לגגו (בא"ח ש"ש פינחס א).</sidcom1>
<br><sid2>בָּרוּךְ</sid2> אַתָּה יְהֹוָה , אֱלֹהֵֽינוּ  מֶלֶךְ הָעוֹלָם, אֲשֶׁר קִדְּשָׁנוּ בְּמִצְוֹתָיו וְצִוָּנוּ לַעֲשׂוֹת מַעֲקֶה:
]]></d>
</p>
</chap>
<chap n="סֵדֶר הַפְרָשַׁת חַלָּה">
<p n="">
<d><![CDATA[<br><sidcom1>א. בזמנינו שהחלה אסורה באכילה לכהנים מפני הטומאה, לא נותנים אותה לכהנים אלא שורפים אותה. ומפרישים רק כל שהוא מבלי כל שיעור.
ב. את החלה שמפרישים צריך לשרוף, ואסור לזורקה לאשפה ולזלזל בקדושתה. ורק לאחר ששרפה אותה מותר לזורקה לאשפה, כיון שכבר נעשה מצוותה, ואין בזה משום זלזול. ואם אין אפשרות לשורפה, תכרוך את החלה פעמיים בנייר ותכניסה לפח הזבל.
ג. טוב להמתין מלהפריש חלה עד לאחר גמר הלישה - כשתֵעשה העיסה גוש אחד. ואם לא הפרישה מן העיסה ואפתה - מפרישה מן הפת לאחר האפיה.
ד. אין חיוב הפרשת חלה אלא מעיסה העומדת לאפיה. אבל העושה עיסה כדי לבשלה או לטגנה, מפרישה ממנה חלה בלי ברכה, ורק אם רוצה לאפות קצת ממנה - מפרישה ממנה חלה בברכה.
ה. שעור הפרשת חלה בברכה הוא כשיש בקמח שיעור של 1560 גר', וממדת חסידות טוב להפריש חלה בלי ברכה משיעור קילו וחצי לערך (שו"ת חזו"ע עמ' תקיח). ולשיטת החזו"א השעור הוא 2250 גר'.</sidcom1>
<br><sidcom1>קודם ההפרשה מברכת:</sidcom1>
<br><sid2>בָּרוּךְ</sid2> אַתָּה יְהֹוָה , אֱלֹהֵֽינוּ  מֶלֶךְ הָעוֹלָם, אֲשֶׁר אֲשֶׁר קִדְּשָׁנוּ בְּמִצְוֹתָיו, וְצִוָּנוּ לְהַפְרִישׁ חַלָּה תְּרוּמָה:
<br><sidcom1>ואחר כך לוקחת חתיכה כל שהיא ומרימה ביד ימין ואומרת:</sidcom1>
<br><sid2>הֲרֵי</sid2> זוֹ חַלָּה:
]]></d>
</p>
</chap>
<chap n="בִּרְכַּת טְבִילַת כְּלִים">
<p n="">
<d><![CDATA[<br><sidcom1>הקונה מגוי כלי סעודה העשויים ממתכת או זכוכית, חייבת להטבילם במקוה או במעיין המכילים ארבעים סאה</sidcom1>
<br><sidcom1>ולפני הטבילה בעודו מחוץ למקוה יברך:</sidcom1>
<br><sid2>בָּרוּךְ</sid2> אַתָּה יְהֹוָה , אֱלֹהֵֽינוּ  מֶלֶךְ הָעוֹלָם, אֲשֶׁר קִדְּשָׁנוּ בְּמִצְוֹתָיו וְצִוָּנוּ עַל טְבִילַת כְּלִי: <sidcom1>ועל יותר מכלי אחד אומר: <sid3>כְּלִים</sid3></sidcom1>
]]></d>
</p>
</chap>
<chap n="סֵדֶר הַפְרָשַׁת תְּרוּמוֹת וּמַעַשְׂרוֹת">
<p n="">
<d><![CDATA[<br><sidcom1>כל גידולי קרקע הגדלים בארץ־יִשְׂרָאֵל בבעלות יהודי, חייבים בתרומות ומעשרות. וכל גידול קרקע שאינו ידוע אם הופרשו ממנו תרומות ומעשרות או לא, הרי הוּא בחזקת דמאי, וחייב להפריש ממנו תרומות ומעשרות בלי ברכה. ואם ודאי שלא הופרשו ממנו תרומות ומעשרות מפריש בברכה, דהיינו שלפני שיפריש יברך את הברכה ואחר־כך יאמר את נוסח ההפרשה.</sidcom1>
<br><sid2>נוֹסַח הַפְרָשַׁת תְּרוּמוֹת וּמַעַשְׂרוֹת לְסָפֵק טֶבֶל</sid2>
<br><sidcom1>לוקח מן הפֵּרוֹת מעט יותר מאחוז ומבדילו מן הפֵּרוֹת ואומר:</sidcom1>
<br><sid2>אֶחָד</sid2> מִמֵּאָה שֶׁיֵּשׁ כָּאן יִשָּׁאֵר טֶבֶל. וְהַיוֹתֵר מֵאֶחָד מִמֵּאָה שֶׁיֵּשׁ כָּאן בְּצַד צָפוֹן הֲרֵי הוּא תְּרוּמָה גְּדוֹלָה <sidcom1>אם מעשר כמה מינים יחד יאמר: <sid3>כָּל־מִין עַל מִינוֹ</sid3></sidcom1>. וְאוֹתוֹ אֶחָד מִמֵּאָה שֶׁיֵּשׁ כָּאן, וְעוֹד תִּשְׁעָה חֲלָקִים כְּמוֹתוֹ בְּצַד צָפוֹן שֶׁל הַפֵּרוֹת (כָּל־מִין עַל מִינוֹ), הֲרֵי הֵם מַעֲשֵׂר רִאשׁוֹן. וְאוֹתוֹ אֶחָד מִמֵּאָה שֶׁעֲשִׂיתִיו מַעֲשֵׂר רִאשׁוֹן, עָשׂוּי תְּרוּמַת מַעֲשֵׂר: <sidcom1><sid3>ביותר ממין אחד יאמר: כָּל־מִין עַל מִינוֹ</sid3></sidcom1>
<br><sid2>אִם</sid2> צָרִיךְ מַעֲשֵׂר שֵׁנִי, יִהְיֶה מַעֲשֵׂר שֵׁנִי בְּצָּד דָּרוֹם שֶׁל הַפֵּרוֹת <sidcom1> ביותר ממין אחד יאמר: <sid3>כָּל־מִין עַל מִינוֹ</sid3></sidcom1>, וְיִהְיֶה מְחֻלָּל, הוּא וְחֻמשׁוֹ, עַל פְּרוּטָה בַּמַּטְבֵּעַ שֶׁיִּחַדְתִּי לְחַלֵּל עָלָיו. וְאִם צָרִיךְ מַעֲשֵׂר עָנִי, יְהֵא מַעֲשֵׂר עָנִי בְּצָד דָּרוֹם שֶׁל הַפֵּרוֹת (כָּל־מִין עַל מִינוֹ). וְאִם יֶשׁ כָּאן רְבָעִי, יְהֵא מְחֻלָּל, הוּא וְחֻמשׁוֹ, עַל פְּרוּטָה בַּמַּטְבֵּעַ שֶׁיִּחַדְתִּי לְחַלֵּל עָלָיו:
<BR>
<br><sid2>נוֹסַח הַפְרָשַׁת תְּרוּמוֹת וּמַעַשְׂרוֹת לְטֶבֶל וַדָאי</sid2>
<br><sidcom1>אם הוא בעל הגידולים וברור לו מתי חנט כל פרי ומתי נקטף, יאמר הנוסח עם הברכה כך:</sidcom1>
<br><sid2>בָּרוּךְ</sid2> אַתָּה יְהֹוָה , אֱלֹהֵֽינוּ  מֶלֶךְ הָעוֹלָם, אֲשֶׁר קִדְּשָׁנוּ בְּמִצְוֹתָיו וְצִוָּנוּ לְהַפְרִישׁ תְּרוּמוֹת וּמַעַשְׂרוֹת:
<br><sid2>אֶחָד</sid2> מִמֵּאָה שֶׁיֵּשׁ כָּאן יִשָּׁאֵר טֶבֶל. וְהַיוֹתֵר מֵאֶחָד מִמֵּאָה שֶׁיֵּשׁ כָּאן בְּצַד צָפוֹן הֲרֵי הוּא תְּרוּמָה גְּדוֹלָה <sidcom1>אם מעשר כמה מינים יחד יאמר: <sid3>כָּל־מִין עַל מִינו</sid3></sidcom1>. וְאוֹתוֹ אֶחָד מִמֵּאָה שֶׁיֵּשׁ כָּאן, וְעוֹד תִּשְׁעָה חֲלָקִים כְּמוֹתוֹ בְּצַד צָפוֹן שֶׁל הַפֵּרוֹת <sidcom1>ביותר ממין אחד יאמר:  <sid3>כָּל־מִין עַל מִינוֹ</sid3></sidcom1>, הֲרֵי הֵם מַעֲשֵׂר רִאשׁוֹן. וְאוֹתוֹ אֶחָד מִמֵּאָה שֶׁעֲשִׂיתִיו מַעֲשֵׂר רִאשׁוֹן, עָשׂוּי תְּרוּמַת מַעֲשֵׂר: <sidcom1>ביותר ממין אחד יאמר: <sid3>כָּל־מִין עַל מִינו</sid3></sidcom1>
<br><sidcom1>פרות משנים א, ב, ד, ה, לשמיטה - חייבים במעשר שני, ולכן יוסיף נוסח זה:</sidcom1>
<br><sid2>מַעֲשֵׂר</sid2> שֵׁנִי יִהְיֶה בְּצּד דָּרוֹם שֶׁל הַפֵּרוֹת: <sidcom1>ביותר ממין אחד יאמר: <sid3>כָּל־מִין עַל מִינוֹ</sid3></sidcom1>
<br><sidcom1>ואחר שהפריש את המעשר שני, יחלל אותו על פרוטה, וקודם החילול יברך:</sidcom1>
<br><sid2>בָּרוּךְ</sid2> אַתָּה יְהֹוָה , אֱלֹהֵֽינוּ  מֶלֶךְ הָעוֹלָם, אֲשֶׁר קִדְּשָׁנוּ בְּמִצְוֹתָיו וְצִוָּנוּ עַל פִּדְיוֹן מַעֲשֵׂר שֵׁנִי:
<br><sidcom1>ואומר נוסח החילול:</sidcom1>
<br><sid2>הַמַּעֲשֵׂר</sid2> שֵׁנִי שֶׁיֵּשׁ כָּאן יִהְיֶה מְחֻלָּל, הוּא וְחֻמשׁוֹ, עַל פְּרוּטָה בַּמַּטְבֵּעַ שֶׁיִּחַדְתִּי לְחַלֵּל עָלָיו:
<br><sidcom1>פרות משנים ג, ו, לשמיטה - פטורים ממעשר שני וחייבים במעשר עני, ואינם צריכים חילול, ולכן במקום הפרשת וחילול מעשר שני, יאמר נוסח זה:</sidcom1>
<br><sid2>מַעֲשֵׂר</sid2> עָנִי יִהְיֶה בְּצָד דָּרוֹם שֶׁל הַפֵּרוֹת <sidcom1>ביותר ממין אחד יאמר: <sid3>כָּל־מִין עַל מִינוֹ</sid3></sidcom1>:
<br><sidcom1>אם הפרות הינם ודאי 'נטע רבעי' ויודע בבירור שעדיין לא חוללו יברך:</sidcom1>
<br><sid2>בָּרוּךְ</sid2> אַתָּה יְהֹוָה , אֱלֹהֵֽינוּ  מֶלֶךְ הָעוֹלָם, אֲשֶׁר קִדְּשָׁנוּ בְּמִצְוֹתָיו וְצִוָּנוּ עַל חִלּוּל רְבָעִי:
<br><sidcom1>ואומר נוסח החילול:</sidcom1>
<br><sid2>נֶטַע</sid2> רְבָעִי שֶׁיֵּשׁ כָּאן יְהֵא מְחֻלָּל, הוּא וְחֻמשׁוֹ, עַל פְּרוּטָה בַּמַּטְבֵּעַ שֶׁיִּחַדְתִּי לְחַלֵּל עָלָיו:
]]></d>
</p>
</chap>
<chap n="בִּרְכַּת הקשת">
<p n="">
<d><![CDATA[<br><sidcom1>הרואה קשת צריך לברך ברכה זו, ואסור להתבונן בה אלא רק בראיה קצרה לצורך הברכה:</sidcom1>
<br><sid2>בָּרוּךְ</sid2> אַתָּה יְהֹוָה , אֱלֹהֵֽינוּ  מֶלֶךְ הָעוֹלָם, זוֹכֵר הַבְּרִית נֶאֱמָן בִּבְרִיתוֹ וְקַיָּם בְּמַאֲמָרוֹ:
]]></d>
</p>
</chap>
<chap n="בִּרְכַּת ברקים ורעמים">
<p n="">
<d><![CDATA[<br><sidcom1>על הברקים מברך:</sidcom1> 
<br><sid2>בָּרוּךְ</sid2> אַתָּה יְהֹוָה , אֱלֹהֵֽינוּ  מֶלֶךְ הָעוֹלָם, עוֹשֶׂה מַעֲשֶׂה בְּרֵאשִׁית:
<br><sidcom1>על הרעמים מברך:</sidcom1> 
<br><sid2>בָּרוּךְ</sid2> אַתָּה יְהֹוָה , אֱלֹהֵֽינוּ  מֶלֶךְ הָעוֹלָם, שֶׁכֹּחוֹ וּגְבוּרָתוֹ מָלֵא עוֹלָם:
]]></d>
</p>
</chap>
<chap n="תְּפִלַת הַנּוֹטֵל תְּרוּפָה">
<p n="">
<d><![CDATA[<br><sidcom1>הלוקח תרופה <sid1>או מקיז דם</sid1> יאמר לפני שנוטלה בקשה זו <sid1>או"ח ר"ל מ"ב סק"ו, ערוה"ש סעי' ה'</sid1>. ומנהג העולם לומר הנוסח בלי להזכיר שם שמים <sid1>לקוטי מהרי"ח</sid1>:</sidcom1>
<br><sid2>יְהִי</sid2> רָצוֹן מִלְּפָנֶיךָ <sidcom2> <sid1>יְהֹוָה  אֱלֹהַי</sid1> </sidcom2> שֶׁיְּהֵא עֵסֶק זֶה לִי לִרְפוּאָה כִּי רוֹפֵא חִנָּם אָתָּה.
]]></d>
</p>
</chap>
<chap n="תְּפִלַת הַדֶּרֶךְ">
<p n="">
<d><![CDATA[<br><sidcom1>היוצא לדרך, ושוהה בנסיעתו מחוץ לעיר שעה וחמישית (72 דקות) אומר תפלה זו בשם ומלכות, אך אם שהה בנסיעתו מחוץ לעיר פחות מכך לא יברך בשם ומלכות. ברכה זו מברך לאחר שיצא מהעיר, וטוב לסמוך אותה לברכה אחרונה של אכילה או שתיה וכדומה.</sidcom1>
<br><sid2>יְהִי</sid2> רָצוֹן מִלְּפָנֶיךָ יְהֹוָה אֱלֹהֵינוּ וֵאלֹהֵי אֲבוֹתֵינוּ, שֶׁתּוֹלִיכֵנוּ לְשָׁלוֹם, וְתַצְעִידֵנוּ לְשָׁלוֹם, וְתַדְרִיכֵנוּ לְשָׁלוֹם, וְתַגִּיעֵנוּ לִמְחוֹז חֶפְצֵנוּ לְשָׁלוֹם, <sidcom1>אם חוזר בו ביום מוסיף:</sidcom1> <sidcom2> (וְתַחֲזִירֵנוּ לשָׁלוֹם) </sidcom2>, וְתַצִּילֵנוּ מִכַּף כָּל־אוֹיֵב וְאוֹרֵב בַּדֶּרֶךְ, וְתִשְׁלַח בְּרָכָה בְּמַעֲשֵׂי יָדֵינוּ, וְתִתְּנֵנוּ לְחֵן וּלְחֶסֶד וּלְרַחֲמִים בְּעֵינֶיךָ וּבְעֵינֵי כָל־רוֹאֵינוּ, וְתִשְׁמַע קוֹל תַּחֲנוּנֵֽינוּ. כִּי אֵל שׁוֹמֵעַ תְּפִלָה וְתַחֲנוּן אָתָּה. בָּרוּךְ אַתָּה יְהֹוָה שׁוֹמֵעַ תְּפִלָּה:
<br><sidcom1>ויש מוסיפים פסוקים אלה לשמירה</sidcom1>
<br><sidcom2><sid3>וְיַעֲקֹב</sid3> הָלַךְ לְדַרְכּוֹ, וַיִּפְגְּעוּ בוֹ מַלְאֲכֵי אֱלֹהִים: וַיֹּאמֶר יַעֲקֹב כַּאֲשֶׁר רָאָם, מַחֲנֵה אֱלֹהִים זֶה, וַיִּקְרָא שֵׁם הַמָּקוֹם הַהוּא מַחֲנָיִם: <sidcom1>ג' פעמים</sidcom1>
<br><sid3>וַיִּסָּעוּ</sid3>, וַיְהִי חִתַּת אֱלֹהִים עַל הֶעָרִים אֲשֶׁר סבִיבוֹתֵיהֶם, וְלֹא רָֽדפוּ אַחֲרֵי בְּנֵי יַעֲקֹב: לִישׁוּעָתְךָ קִוִּיתִי יְהוָה:
<br><sid3>יְבָרֶכְךָ</sid3> יְהוָה וְיִשְׁמְרֶךָ: יָאֵר יְהוָה פָּנָיו אֵלֶיךָ וִיחֻנֶּךָּ: יִשָּׂא יְהוָה פָּנָיו אֵלֶיךָ, וְיָשֵׂם לְךָ שָׁלוֹם:  <sidcom1>ג' פעמים</sidcom1>
<br><sid3>הִנֵּה</sid3> אָנֹכִי שֹׁלֵחַ מַלְאָךְ לְפָנֶיךָ לִשְׁמָרְךָ בַּדָּרֶךְ וְלַהֲבִיאֲךָ אֶל־הַמָּקוֹם אֲשֶׁר הֲכִנֹתִי: <sidcom1>ג' פעמים</sidcom1>
<br><sid3>הַמַּלְאָךְ</sid3> הַגֹּאֵל אֹתִי מִכָּל־רָע יְבָרֵךְ אֶת הַנְּעָרִים, וְיִקָּרֵא בָהֶם שְׁמִי וְשֵׁם אֲבֹתַי, אַבְרָהָם וְיִצְחָק, וְיִדְגּוּ לָרֹב בְּקֶרֶב הָאָרֶץ: <sidcom1>ג' פעמים</sidcom1> </sidcom2>
  
]]></d>
</p>
</chap>
</book>
